%================================================
% CONCLUSION
%================================================
\section{Kết luận}

\subsection{Tổng kết kết quả}

Nhóm nghiên cứu đã hoàn thành xuất sắc cả bốn nhiệm vụ được giao của Lab 03, tạo ra bốn tệp dữ liệu kết quả đầu ra đúng theo các định dạng và tiêu chuẩn kỹ thuật yêu cầu:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Task 1-1:} \texttt{Task\_1-1.csv} --- Gồm 3,543 dòng kết quả thực tế, xác định kích cỡ được mua nhiều nhất theo mô hình cửa sổ trượt 7 ngày cho từng bang.
    \item \textbf{Task 1-2:} \texttt{Task\_1-2.csv} --- Gồm 128 dòng kết quả, tính toán giá trị trung vị của độ đa dạng sản phẩm cấp bang theo tháng cho các kiểu dáng có kích cỡ từ XXL trở lên.
    \item \textbf{Task 2-1:} \texttt{Task\_2-1.parquet} --- Gồm 2,452 dòng kết quả, tính toán tỷ lệ đơn hàng bị hủy theo từng thành phố trên tập hợp các đơn hàng thỏa mãn đồng thời ba điều kiện lọc của đề bài.
    \item \textbf{Task 2-2:} \texttt{Task\_2-2.parquet} --- Tính toán độ lệch chuẩn tổng thể của giá trị đơn hàng Amount theo cặp SKU-tháng với các ngưỡng phân vị động P90/P80, đối chiếu song song giữa hai phương pháp gần đúng và chính xác.
\end{itemize}

Mỗi nhiệm vụ đều được tiến hành kiểm chứng thủ công nghiêm ngặt bằng cách chọn ngẫu nhiên các mẫu từ kết quả đầu ra, đối chiếu ngược lại với tập dữ liệu gốc và thực hiện tính toán độc lập để đảm bảo độ chính xác tuyệt đối.

\subsection{Trade-off giữa RDD MapReduce và Spark Structured APIs}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{5cm}p{5cm}}
\toprule
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{MapReduce RDD (Task 1-x)} & \textbf{Spark Structured API (Task 2-x)} \\
\midrule
Mức độ trừu tượng & Thấp --- lập trình viên tự kiểm soát cặp khóa - giá trị, logic phát dữ liệu, bộ giảm. & Cao --- các phép biến đổi mang tính khai báo, Catalyst tự động tối ưu hóa kế hoạch thực thi. \\
\midrule
\textbf{Độ dễ dàng triển khai} & Mã nguồn dài hơn nhưng luồng xử lý cực kỳ tường minh đối với các phép toán cơ bản. & Mã nguồn ngắn gọn hơn nhiều cho các logic phức tạp; các phép liên kết/lọc/gom nhóm chỉ mất vài dòng. \\
\midrule
Tối ưu hóa hiệu năng & Thủ công: lập trình viên tự chọn thiết kế khóa, quyết định sử dụng \texttt{reduceByKey} hay \texttt{groupByKey}. & Tự động: Catalyst tự chọn chiến lược liên kết tối ưu, cơ chế AQE tự động điều chỉnh phân vùng trong lúc chạy. \\
\midrule
Sự phù hợp bài toán & Các bài toán cửa sổ trượt, số trung vị --- cần kiểm soát chi tiết mô hình phát dữ liệu và logic sắp xếp. & Bộ lọc đa điều kiện, liên kết với giá trị trung bình của bang, tính phân vị --- cần kết hợp nhiều phép biến đổi phức tạp. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{So sánh các tiêu chí kỹ thuật và hiệu quả lập trình giữa MapReduce RDD và Spark Structured APIs}
\label{tab:mapreduce_vs_spark_structured}
\end{table}

\subsection{Bài học rút ra}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cửa sổ trượt $\leftrightarrow$ mô hình phát dữ liệu:} Thay vì quét ngược về quá khứ cho mỗi ngày tính toán, phương pháp ``đẩy xuôi'' (phát dữ liệu đóng góp cho các ngày tương lai) biến bài toán cửa sổ trượt thành bài toán gom nhóm khóa - giá trị thông thường, hoàn toàn phù hợp với mô hình MapReduce.

    \item \textbf{Trung vị đòi hỏi sắp xếp toàn bộ dữ liệu:} Không thể sử dụng Combiner hay \texttt{reduceByKey} cho phép tính trung vị vì phép toán này không có tính chất kết hợp. Bài học: xác định rõ tính chất toán học của phép gom nhóm trước khi lựa chọn API xử lý.

    \item \textbf{Liên kết phát tán cho bảng nhỏ:} Trong Task 2-1, bảng trung bình của bang nhỏ đủ điều kiện phát tán, giúp tránh hoàn toàn chi phí shuffle trên bảng đơn hàng lớn. Nguyên tắc: luôn kiểm tra kích thước bảng liên kết để chọn chiến lược tối ưu nhất.

    \item \textbf{Phân vị gần đúng so với chính xác:} Task 2-2 chỉ ra phép tính phân vị gần đúng (thuật toán Greenwald-Khanna) cho tốc độ chạy nhanh hơn nhưng có thể cho ngưỡng khác so với chính xác (đặc biệt trên các nhóm nhỏ hoặc phân bố bị lệch dữ liệu). Phân vị chính xác qua hàm cửa sổ đảm bảo tính chính xác tuyệt đối nhưng tiêu tốn nhiều chi phí shuffle và sắp xếp dữ liệu hơn.

    \item \textbf{Chuẩn hóa dữ liệu là bắt buộc:} Dữ liệu thực tế luôn chứa nhiều lỗi phát sinh như khoảng trắng thừa, kiểu chữ hoa/thường không nhất quán, các giá trị null hay định dạng ngày tháng đa dạng. Việc loại bỏ khoảng trắng và chuyển chữ hoa/thường ngay từ đầu quy trình xử lý là bắt buộc để tránh sai lệch kết quả tính toán.
\end{enumerate}

\subsection{Khó khăn và hướng cải thiện}

\textbf{Khó khăn gặp phải:}
\begin{itemize}
    \item Phân tích cú pháp ngày tháng: tập dữ liệu chứa nhiều định dạng ngày khác nhau, cần kiểm tra tuần tự qua nhiều mẫu định dạng ngày để tránh làm mất dữ liệu.
    \item Mã khuyến mãi: chuỗi khuyến mãi phân tách bằng dấu phẩy có khoảng trắng không đều, dấu phẩy dư thừa ở cuối tạo ra các giá trị rỗng cần lọc bỏ.
    \item Cấu hình Spark trên Linux: cần đồng bộ chính xác phiên bản Spark, Scala, Java và cấu hình driver bind ổn định ở chế độ chạy cục bộ.
\end{itemize}

\textbf{Hướng cải thiện:}
\begin{itemize}
    \item Bổ sung bộ kiểm thử tự động (unit test) cho từng phép biến đổi dữ liệu, đối chiếu trực tiếp kết quả đầu ra với các giá trị kỳ vọng.
    \item Chuẩn hóa cấu trúc dữ liệu đầu vào bằng một bước tiền xử lý duy nhất cho cả bốn nhiệm vụ.
    \item Tối ưu hóa số lượng phân vùng dựa trên kích thước thực tế của tập dữ liệu thay vì sử dụng cấu hình mặc định.
\end{itemize}
